\section{蒙哥马利曲线与爱德华曲线}

相比secp256k1/secp256r1的Short Weierstrass形式的椭圆曲线表示$y^2 = x^3 + ax + b$,
蒙哥马利曲线$Y^2 = X^3 + AX^2 + X$与爱德华曲线(扭曲爱德华曲线) 
$x^2+y^2 = 1  + dx^2y^2$ ($-X^2+Y^2 = 1  - dX^2Y^2$)较为陌生.
Short Weierstrass, 蒙哥马利曲线以及爱德华曲线都可以通过符号代换与
广义Weierstrass曲线$y^2 + a_1xy + a_3y = x^3 + a_2x^2 + a_4x + a_6$相互转换.
X25519和Ed25519的做依赖的点的运算也都可以转换成为Weierstrass曲线上的点运算,
然而使用特定的曲线形式,对于高效安全的X25519或者Ed25519大有裨益.
以twist-Edwards25519为例,其上的点的加法运算是完备(Complete):
$$
(x_1, y_1) + (x_2, y_2) = \left( \frac{x_1y_2 + y_1x_2}{1 + dx_1x_2y_1y_2}, \frac{y_1y_2 - x_1x_2}{1-dx_1x_2y_1y_2} \right),
$$
并且单位元为点$(0,1)$. 习惯了Short Weierstrass形式下椭圆曲线点加运算的各种边界条件判断,
上面的完备的点加运算,简洁优雅的让人有些意外.更值得注意的是,为了构造椭圆曲线的加法点群,
这里无需引入一个假想的无穷远点来满足群的条件.
接下来我们介绍如何从椭圆曲线的一种形式转换成另一种形式\footnote{
关于曲线变化的介绍主要参考了Bassam El Khoury Seguias的博客
Elliptic Curve Groups – Crypto Theoretical Minimum.
\url{https://delfr.com/prerequisites/elliptic-curve-cryptography/}
},以理解蒙哥马利曲线和扭曲爱德华曲线
形式的采用为X25519密钥交换和Ed25519签名机制带来的益处.

\subsection{从广义Weierstrass约化到Short Weierstrass}

一种构造椭圆曲线的方式是将其定义为满足Weierstrass方程的点的结合
\begin{equation}\label{eq-gw}
E: y^2 + a_1xy + a_3y = x^3 + a_2x^2 + a_4x + a_6,
\end{equation}
如果系数$a_1, a_2, a_3, a_4, a_6$取自域(Field) $\F$, 则$E$就是定义在$\F$上的.
注意所有的有限域都可以写成$\F_p^m$的形式,其中$m$为任意正整数,
而$p$是有限域$\F_p^m$的特征(Characteristic),记为$char(\F_p^m)=p$.
当$p\neq 2$并且$p\neq3$时,可以将广义Weierstrass形式简化成为Short Weierstrass形式,
随着推算的进行,我们会看到排除$p\neq 2$以及$p\neq3$情况的原因.
本文中,默认都是在有限域$\F_p$上的椭圆曲线,别处不再复述.

方程(\ref{eq-gw})等号左边,可以看成关于$y$的一元二次多项式,这意味着总可以找到
$\lambda$满足
$$(y+\lambda)^2 - \lambda^2 = y^2 + a_1xy + a_3y,$$
由于$\lambda$的值与$y$无关,则可以通过符号代换,用$\gamma = y + \lambda$替换$y$
从而将方程(\ref{eq-gw})中的变量$y$消除. 
从上式中可以得到$2y\lambda = a_1xy + a_3y$,也即$\lambda = (a_1x + a_3) / 2$.
由于当$char(\F) = 2$时, $2\equiv 0\mod 2$, 也即在$\F$中2的逆不存在,因此我们要求$char(\F)\neq 2$.
将$\lambda$带入方程(\ref{eq-gw})中得到:
\begin{equation*}
\begin{split}
\gamma^2 & - \frac{a_1x + a_3}{2}^2 =  x^3 + a_2x^2 + a_4x + a_6 \\
\iff \gamma^2 & = \frac{a_1x}{2}^2 + \frac{a_3}{2}^2 + \frac{a_1a_3x}{2} + x^3 + a_2x^2 + a_4x + a_6\\
\iff \gamma^2  & = x^3 + (a_2 + \frac{a_1^2}{4})x^2 + (a_4 + \frac{a_1a_3}{2})x + (a_6 + \frac{a_3^2}{4})
\end{split}
\end{equation*}
继续用$a_2' = a_2 + \frac{a_1^2}{4}, a_4' = a_4 + \frac{a_1a_3}{2}, a_6' = a_6 + \frac{a_3^2}{4}$
进行符号代换,得到:
$$
E: \gamma^2 = x^3 + a_2'x^2 + a_4'x + a_6'
$$
继续化简上述方程的等式右边将$x^2$消除掉即可得到期望的Short Weierstrass形式.
用$\chi = x + \nu$代换$x$,其中$\nu$是按照特意选择的值,在带入上面方程后可以消除掉平方项.
计算过程如下:
\begin{equation*}
\begin{split}
\gamma^2 & = (\chi - \nu)^3 + a_2'(\chi - \nu)^2 + a_4'(\chi - \nu) + a_6' \\
\iff \gamma^2 & = \chi^3 -3\nu\chi^2 + 3\nu^2\chi - \nu^3 + a_2'\chi^2 -2a_2'\nu\chi + a_2'\nu^2 + a_4'\chi - a_4'\nu + a_6' \\
\iff \gamma^2 & = \chi^3 + (a_2' - 3\nu)\chi^2 + (3\nu^2 - 2a_2'\nu + a_4')\chi - \nu^3 + a_2'\nu^2 - a_4'\nu + a_6'\\
\end{split}
\end{equation*}
我们希望消除掉$\chi^2$, 则需要给$\nu$添加约束$a_2'-3\nu = 0$, 意味着需要$\nu = a_2' / 3$.
当$\F$的特征为3的时候, 在$\F$中3没有逆元,因此我们要求$char(\F)\neq3$. 由此我们得到
\begin{equation*}
\begin{split}
\gamma^2 & = \chi^3 + (a_2' - 3\nu)\chi^2 + (3\nu^2 - 2a_2'\nu + a_4')\chi - \nu^3 + a_2'\nu^2 - a_4'\nu + a_6'\\
\iff \gamma^2 & = \chi^3 + \left(a_4'-\frac{(a_2')^2}{3}\right)\chi + \left(a_6' + \frac{2(a_2')^3}{27} - \frac{a_2'a_4'}{3}\right)
\end{split}
\end{equation*}
用符号$x$代换$\chi$, 用$y$代换$\gamma$, 并记
$$a = a_4'-\frac{(a_2')^2}{3},\  b = a_6' + \frac{2(a_2')^3}{27} - \frac{a_2'a_4'}{3}$$
就得到了有限域$\F$上的Short Weierstrass形式
$$E: y^2 = x^3 + ax + b,\ \text{其中}\ a, b \in \F, char(\F) \neq 2 \ \text{且}\ char(\F) \neq 3.$$

接下来考虑在$E:  y^2 = x^3 + ax + b$ (也可记为$E: f(x,y) = y^2 - x^3 + ax + b = 0$)上构建椭圆曲线点群所需的条件.
$E$上两个点的加法运算规则依赖过两点的直线与曲线的另一个交点.
当两个点为同一个点时,则是该点的切线与曲线的另一个交点.
由此需要在点群中的每个点都是可微的(Diﬀerentiable).也因此我们想要避开包含奇点(Singularity)的曲线.
接下来考察椭圆曲线在何种情况下会包含奇点.
椭圆曲线$f(x,y) = 0$上一个点$(x_P,y_P)$是奇点的充分必要条件为在该点的偏导数为0,也即:
\begin{equation*}
\begin{split}
f(x_P, y_P) = 0 & \iff y_P^2 - x_P^3 - ax_P - b = 0, \\
 f_x(x_P, y_P) = 0 & \iff  -3x_P^2 - a = 0, \\
 f_y(x_P, y_P) = 0 & \iff 2y_P  = 0
\end{split}
\end{equation*}
则有$y_P = 0$, $x_P^3 + ax_P + b = 0$以及$3x_P^2 + a = 0$.
也即点$(x_P,y_P)$是奇点的充分必要条件$x_P^3 + ax_P + b = 0$以及$3x_P^2 + a = 0$.
注意到$x_P$同时满足是$x^3 + ax + b$以及其导数$3x^2 + a$的根,
则$x_P$是$x^3 + ax + b$的二重根,假设另一个根为$\alpha$,则有
\begin{equation*}
\begin{split}
x^3 + ax + b & = (x-x_P)^2(x-\alpha) = (x^2 -2x_Px + x_P^2)(x-\alpha)\\
 & = x^3 - (2x_P + \alpha)x^2 + (x_P^2 + 2x_P\alpha)x - x_P^2\alpha
\end{split}
\end{equation*}
要使等式成立,则有以下条件:
\begin{equation*}
\begin{split}
2x_P + \alpha = 0 & \iff \alpha = -2x_P, \\
a = x_P^2 + 2x_P\alpha & \iff a = x_P^2 + 2x_P(-2x_P) = -3x_P^2\\
b = - x_P^2\alpha & \iff b = -x_P^2(-2x_P) = 2x_P^3
\end{split}
\end{equation*}
由于$a^3 = -27x_P^6$并且$b^2 = 4x_P^6$,合并两个条件就有
$$
a  = -3x_P^2, b = 2x_P^3 \iff  \Delta = 4a^3 + 27b^2 = 0.
$$
则定义在$\F$上的椭圆曲线$E: f(x,y) = y^2 - x^3 - ax - b = 0, a, b \in \F, char(\F)\neq 2, char(\F)\neq 3$
存在奇点的充分必要条件为$\Delta = 4a^3 + 27b^2 = 0$.
然而还存在一种情况,当过一个点的切线斜率的垂直于横坐标时,
则过该点的曲线没有第三个交点,为了处理这种情况,引入了无穷远点$\mathcal{O}$来处理该特殊情况.
$\mathcal{O}$也在点群中扮演了单位元的角色.
由此,定义在有限域$\F_p$上的基于Short Weierstrass形式的椭圆曲线点群可记为$(E_{a,b}^{W}(\F_p), +^W)$:
\begin{equation*}
\begin{split}
E_{a,b}^{W}(\F_p)= \{(x,y)\in \F_p^2\ | & \ y^2 \equiv x^3 + ax + b \mod p, \\
 & a, b \in \F_p, \Delta = 4a^3 + 27b^2 \neq 0, \ p \notin \{2,3\}\} \cup \{\mathcal{O}^W\},
\end{split}
\end{equation*}
而$+^W$表示对应Short Weierstrass形式的椭圆曲线点群上的加法运算.
对于$E_{a,b}^{W}(\F_p)$中的两个点$P=(x_1,y_1), Q = (x_2, y_2)$,则运算$+^W$按照如下规则计算:
\begin{enumerate}
\item $-\mathcal{O}^W = \mathcal{O}^W$, $-P = (x_ 1, -y_1)$, $\mathcal{O}^W +^W P = P$
\item 如果$Q = -P$, 则$P +^W Q=\mathcal{O}^W$
\item 如果$Q\neq -P$, 则$P +^W Q=(x_3,y_3)$, 其中
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ll}
x_3 &= \lambda^2 - x_1 - x_2 \\
y_3 & = -y_1 + \lambda(x_1-x_3) \\
\end{array},
\right.
\lambda = 
\left\{
\begin{array}{ll}
\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}, & x_2\neq x_1\\
\frac{3x_1^2+a}{2y_1}, & x_2 =  x_1\\
\end{array}.
\right.
\end{equation*}
\end{enumerate}


\subsection{蒙哥马利曲线Curve25519}

蒙哥马利曲线是Montgomery在1987年为了加速Lenstra的ECM大数分解算法而提出椭圆曲线形式\footnote{
Montgomery, Peter L. Speeding the Pollard and elliptic curve methods of factorization.
Mathematics of computation 48, no. 177 (1987): 243-264. 
\url{https://www.ams.org/journals/mcom/1987-48-177/S0025-5718-1987-0866113-7/S0025--5718-1987-0866113-7.pdf}}.
2017年Costello等人总结了蒙哥马利曲线及其上的算术运算\footnote{
Costello, Craig, and Benjamin Smith. 
Montgomery curves and their arithmetic. 
Journal of Cryptographic Engineering 8, no. 3 (2018): 227-240.
\url{https://arxiv.org/pdf/1703.01863.pdf}}.
定义在有限域$\F_p, p>2$上的蒙哥马利曲线点群可以表示为$(E_{A,B}^M(\F_p), +^M)$:
\begin{equation*}
\begin{split}
E_{A,B}^M(\F_p) = \{(x,y)\in\F_p^2\  | &\  B y^2 \equiv x^3 + A x^2 + x\mod p, \\
& p >2, A, B \in \F_p, B(A^2-4)\neq 0 \} \cup \{\mathcal{O}^M\},
\end{split}
\end{equation*}
点加运算$+^M$可以通过经典的chord-and-tangent方式推算出来.
蒙哥马利曲线上的点加运算也可以按照经典的割线/切线与曲线的交点的方式定义.
假设蒙哥马利曲线上的点$(x_3, y_3) = (x_1, y_1) +^M (x_2,y_2), P = (x_1, y_1), Q = (x_2, y_2)$, 则有

\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{ll}
x_3 & = B\lambda^2 - (x_1 + x_2) - A\\
y_3 & = (2x_1 + x_2 + A)\lambda - B\lambda^3 - y_1 = \lambda(x_1 - x_3) - y_1\\
\end{array},
\right.
\end{equation*}
其中,
\begin{equation*}
\lambda = 
\left\{
\begin{array}{ll}
(y_2-y_1) / (x_2-x_1),\ \text{if}\ P\neq Q, P \neq -Q,\\
(3x_1^2 + 2Ax_1 + 1) / (2By_1),\ \text{if}\ P = Q,
\end{array}
\right.
\end{equation*}
如果$P=-Q$, 则$P +^M Q = \mathcal{O}$, 
可以注意到$\lambda$是过点$P$和点$Q$的割线(当$P=Q$为切线)的斜率.

接下来展示蒙哥马利形式椭圆曲线点群$(E_{A,B}^M(\F_p), +^M)$
与Short Weierstrass形式椭圆曲线点群$(E_{a,b}^{W}(\F_p), +^W)$之间的转换.
\begin{equation*}
\begin{split}
E_{a,b}^{W}(\F_p)= \{(x,y)\in \F_p^2\ | & \ y^2 \equiv x^3 + ax + b \mod p, \\
 & a, b \in \F_p, \Delta = 4a^3 + 27b^2 \neq 0, \ p \notin \{2,3\}\} \cup \{\mathcal{O}^W\},
\end{split}
\end{equation*}
从$E_{A,B}^M(\F_p)$到$E_{a,b}^{W}(\F_p)$的映射
必须将每一个点$(u,v)\in E_{A,B}^M(\F_p)$映射到$E_{a,b}^{W}(\F_p)$中的一个点$(x,y)$.
先考虑非无穷远点的情况.
进行符号代换$u = xB - \frac{A}{3}, v = yB$
\begin{equation*}
\begin{split}
B\left(y^2B^2\right) & = \left( xB - \frac{A}{3} \right)^3 + 
A \left( xB - \frac{A}{3} \right)^2 +  \left(xB - \frac{A}{3}\right) \\
\iff 
27 y^2 B^3 & = (3xB - A)^3 + 3A(3xB-A)^2 + 9(3xB - A) \\
\iff 
27 B^3 y^2 & = 27B^3x^3 - 9A^2Bx + 27Bx + 2A^3 - 9A \\
\end{split}
\end{equation*}
Short Weierstrass形式要求$y^2$的系数为1,则等式两边除以$27B^3$,
这也同时要求$B\neq 0\mod p$ (以及$B$在$\F_p$有逆元),则有:
\begin{equation*}
\begin{split}
y^2 & = x^3 - \frac{A^2}{3B^2}x + \frac{1}{B^2}x + \frac{2A^3 - 9A}{27B^3} \\
\iff 
y^2 & = x^3 + \frac{3-A^2}{3B^2} x + \frac{2A^3 - 9A}{27B^3} \\
\end{split}
\end{equation*}
再进行符号代换$a = \frac{3-A^2}{3B^2}$和$b = \frac{2A^3 - 9A}{27B^3}$即可得到Short Weierstrass形式.
注意Short Weierstrass形式要求$\Delta = 4a^3 + 27b^2 \neq 0$,等价于要求
\begin{equation*}
\begin{split}
& 4\left(\frac{3-A^2}{3B^2}\right)^3  + 27\left(  \frac{2A^3 - 9A}{27B^3} \right)^2  \neq 0 \\
\iff 
& 4\left(3-A^2\right)^3 + \left(  2A^3 - 9A \right)^2 \neq 0 \iff  A^2 \neq 4.
\end{split}
\end{equation*}
在上述推算过程中,有两个约束$B\neq 0\mod p$以及$A^2\neq 4\mod p$,
可以通过乘法运算合并成$B(A^2-4)\neq 0  \mod p$,也即蒙哥马利曲线对参数$A,B$的约束.
前述的映射中将每一个蒙哥马利形式椭圆曲线上的点映射到了short-Weierstrass形式椭圆曲线上的点,
但是没有一个点能够映射到$\mathcal{O}^W$.因此需要引入$\mathcal{O}^M$并将其映射到$\mathcal{O}^W$.
因此我们有了如下定义的从$E_{A,B}^M(\F_p)$到$E_{a,b}^{W}(\F_p)$的映射$\phi$:
\begin{equation*}
\begin{array}{cc}
& \phi: E_{A,B}^M(\F_p)   \rightarrow E_{a,b}^{W}(\F_p) \\
& \phi(u,v)   \rightarrow  (x,y) = \left( \frac{3u+A}{3B}, \frac{v}{B} \right),\ \text{if}\  (u,v)\neq \mathcal{O}^M \\
& \phi(\mathcal{O}^M) \rightarrow \mathcal{O}^W
\end{array}
\end{equation*}
同样的,也可以将short-Weierstrass形式可以转换为蒙哥马利形式:
\begin{equation*}
\begin{array}{cc}
&\phi^{-1}: E_{a,b}^{W}(\F_p)   \rightarrow  E_{A,B}^M(\F_p)\\
&\phi^{-1}(x, y)   \rightarrow (u,v) = \left(xB - \frac{A}{3}, yB\right),\ \text{if}\  (x, y)\neq \mathcal{O}^W \\
&\phi^{-1}(\mathcal{O}^W) \rightarrow \mathcal{O}^M
\end{array}
\end{equation*}
另外可以注意到,除了需要对无穷远点进行特殊处理之外, $\phi$和$\phi^{-1}$都是$\F_p$上的有理映射(Rational Map),
Short-Weierstrass形式和蒙哥马利形式之间的这种双射关系称为双向有理等价(Birational Equivalence).
注意虽然蒙哥马利形式曲线的都可以转换成short-Weierstrass形式,但反之不然.
只有满足特定条件的 short-Weierstrass 才能转换成蒙哥马利形式\footnote{
Wikipedia. Montgomery curve.
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Montgomery_curve\#Equivalence_with_Weierstrass_curves}}.

取$A = 486662, B = 1, p = 2^{255}-19$就得到了蒙哥马利曲线Curve25519:
$$
y^2 = x^3 + 486662x^2 + x,\  B(A^2-4)\neq 0 \mod (2^{255}-19).
$$
根据前面的讨论,取$a = \frac{3-A^2}{3B^2}$和$b = \frac{2A^3 - 9A}{27B^3}$
可以得到与之双向有理等价的short-Weierstrass形式的曲线方程:
$$
y^2 = x^3 + ax + b, \Delta = 4a^3 + 27b^2 \neq 0\mod (2^{255}-19),
$$
根据Listing~\ref{lst-curve25519-sw}, 得到$a,b,\Delta$的具体值如下
\begin{equation*}
\begin{array}{rl}
a & = \texttt{0x2aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa984914a144} \\
b & = \texttt{0x7b425ed097b425ed097b425ed097b425ed097b425ed097b4260b5e9c7710c864} \\
\Delta &= \texttt{0x7fffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffc8db3de3cd}\\
\end{array}
\end{equation*}
并且$\Delta\neq 0\mod (2^{255}-19)$满足约束条件.
与secp256k1和secp256r1的$a,b$取值相比较, 这样的$a,b$的值非常不利于高效的工程实现.

\begin{lstlisting}[language = python, caption = Curve25519曲线的short-Weierstrass形式的曲线参数,label=lst-curve25519-sw]
sage: fp = GF(2^255 - 19)
sage: A = fp(486662)
sage: B = fp(1)
sage: hex(int(B * (A^2 - 4)))
'0x3724c21c20'
sage: a = (3 - A^2) * (3 * B^2)^(-1)
sage: b = (2 * A^3 - 9 * A) * (27 * B^3)^-1
sage: hex(int(a))
'0x2aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaa984914a144L'
sage: hex(int(b))
'0x7b425ed097b425ed097b425ed097b425ed097b425ed097b4260b5e9c7710c864L'
sage: delta = 4 * a^3 + 27 * b^2
sage: hex(int(delta))
'0x7fffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffc8db3de3cdL'
\end{lstlisting}

X25519是定义在蒙哥马利曲线Curve25519上的ECDH密钥交换协议,
其特殊之处是由于蒙哥马利曲线的采用,点群的加法运算可以仅利用点的横坐标构建,
也可以利用蒙哥马利阶梯算法(Montgomery Ladder)算法,更容易完成高效的常量时间实现.
下一篇中再具体介绍X25519密钥交换协议.

\subsection{扭曲爱德华曲线 Edwards25519}

爱德华曲线是Harold M. Edwards在2007年提出的椭圆曲线形式\footnote{
Edwards, Harold. 
A normal form for elliptic curves. 
Bulletin of the American mathematical society 44, no. 3 (2007): 393-422.
\url{https://www.ams.org/journals/bull/2007-44-03/S0273-0979-07-01153-6/S0273-0979-07-01153-6.pdf}},
定义在有限域$\F_p, p>2$上的爱德华曲线$E_{d}^{E'}$方程为:
$$
x^2+y^2 = 1 + dx^2y^2, d \in \F_p, d \notin \{0,1\}
$$
如果$(x_1,y_1), (x_2, y_2)$是爱德华曲线上的两个点,则$E_{d}^{E'}$上的加法运算$+^{E'}$
规则如下:
$$
(x_1, y_1) +^{E'} (x_2, y_2) = \left( \frac{x_1y_2 + y_1x_2}{1 + dx_1x_2y_1y_2}, \frac{y_1y_2 - x_1x_2}{1-dx_1x_2y_1y_2} \right),
$$
其中单位元为$(0,1)$, 点$(x,y)$的逆元$-(x,y) = (-x,y)$.
值得注意的是,构建爱德华曲线上的加法点群无需引入无穷远点.
Weierstrass形式曲线上的加法运算规则与过两个点的直线和椭圆曲线的第三个交点紧密相关,
但是对爱德华曲线来说,构建的规则更为复杂.
另外,\blue{如果$d$是$\F_p$上的二次非剩余,则上述点加运算规则是完备的(Complete)}, 无需像$+^W$一样需要特殊
处理无穷远点,两个点相同,两个互为逆元等情况.

2008年Bernstein等人指出有限域上只有一小部分椭圆曲线能够表示为爱德华曲线,
并进一步提出了更为广义的扭曲爱德华曲线(Twisted Edwards Curves)\footnote{
Bernstein, Daniel J., Peter Birkner, Marc Joye, Tanja Lange, and Christiane Peters. 
Twisted edwards curves. 
In International Conference on Cryptology in Africa, pp. 389-405. Springer, Berlin, Heidelberg, 2008.
\url{https://cr.yp.to/newelliptic/twisted-20080313.pdf}}.
有限域$\F_p,p>2$上的蒙哥马利曲线集合与扭曲爱德华曲线集合相同,
也即这两类曲线之间是双向有理等价的.
有限域$\F_p, p>2$上的扭曲爱德华曲线$E_{a,d}^E$的方程为:
$$
ax^2 + y^2 = 1 + dx^2y^2, a, d \in \F_p, ad(a-d)\neq 0.
$$
扭曲爱德华曲线中的参数$a=1$时即为爱德华曲线.
如果$(x_1,y_1), (x_2, y_2)$是扭曲爱德华曲线上的两个点,
则$E_{a,d}^E$上的加法运算$+^E$规则如下:
$$
(x_1, y_1) +^E (x_2, y_2) = \left( \frac{x_1y_2 + y_1x_2}{1 + dx_1x_2y_1y_2}, \frac{y_1y_2 - ax_1x_2}{1-dx_1x_2y_1y_2} \right),
$$
其中,单位元为$(0,1)$,点$(x,y)$的逆元$-(x,y) = (-x,y)$,与爱德华曲线类似这里无需引入无穷远点.
\blue{如果$a$是$\F_p$上的二次剩余而$d$不是,则上述扭曲爱德华曲线上点的加法运算$+^E$是完备的.}
用$(E_{a,d}^E(\F_p), +^E)$表示基于扭曲爱德华曲线的加法点群,其中
\begin{equation*}
\begin{array}{rl}
E_{a,d}^E(\F_p) = \{(x,y)\in\F_p^2 \ | & ax^2 + y^2 \equiv 1 + dx^2y^2, a, d \in \F_p, ad(a-d)\neq 0\, \\
& a\ \text{为二次剩余}, d\ \text{为二次非剩余} \}
\end{array}
\end{equation*}


接下来我们展示扭曲爱德华曲线与蒙哥马利曲线之间的双向有理等价关系.
首先展示如何通过符号变换与代换将扭曲爱德华曲线映射到蒙哥马利曲线.
我们沿用之前蒙哥马利曲线表示$E_{A,B}^M(\F_p)$,并首先展示如何
将$E_{a,d}^E(\F_p)$上的点$(x,y)$映射到$E_{A,B}^M(\F_p)$上的点$(u,v)$.
首先令$x = u/v, y = (u-1)/(u+1)$并进行符号带换,这种代换会将几个特殊的点
排除在外,这包括$E_{A,B}^M(\F_p)$中的无穷远点$\mathcal{O}^M$,
$v\equiv 0 \mod p$的点,以及$u\equiv -1 \mod p$点.
根据$E_{a,d}^E(\F_p)$的方程, $v\equiv 0 \mod p$意味着:
$$u(u^2 + Au + 1) = Bv^2 = 0 \iff u = 0\ \text{或者}\ u^2 + Au + 1 = 0. $$
为了将尽可能多的点纳入映射当中,要求$u^2 + Au + 1 \equiv 0 \mod p$无解.
这就等价于\blue{要求判别式$A^2-4$是$\F_p$中的二次非剩余}.
在这个约束条件下,由于$v\equiv 0 \mod p$被排除点仅有$(u,v) = (0,0)$.
接下来考虑$u\equiv -1 \mod p$的点,根据蒙哥马利曲线方程$B\neq 0\mod p$的前提条件:
$$Bv^2 = A - 2 \iff v^2 = (A -2)/B,$$
同样为了减少被排除的点的个数,\blue{要求$(A -2)/B$是$\F_p$中的二次非剩余}.
在这个条件下,没有点会因为$u\equiv -1 \mod p$被排除.
在前面的论述中,被排除的仅有$E_{A,B}^M(\F_p)$中的无穷远点$\mathcal{O}^M$和$(0,0)$.
$E_{A,B}^M(\F_p)$中剩下点都有$u\neq 0 \mod p$, 而$x = u/v$意味着
也同时排除了$E_{a,d}^E(\F_p)$中$x = 0$的点,这包括$(0,1)$和$(0,-1)$.

排除$E_{A,B}^M(\F_p)$中的$\mathcal{O}^M$, $(0,0)$和
$E_{a,d}^E(\F_p)$中的$(0,1)$, $(0,-1)$之后, 将上述符号代换带入$E_{a,d}^E(\F_p)$方程:
\begin{equation*}
\begin{array}{rl}
ax^2 + y^2 = 1 + dx^2y^2 & \iff  a\left(\frac{u}{v}\right)^2 + \left(\frac{u-1}{u+1}\right)^2 = 1 + d\left(\frac{u}{v}\right)^2\left(\frac{u-1}{u+1}\right)^2\\
\end{array}
\end{equation*}
由于$v \neq 0 \mod p$并且$u\neq -1 \mod p$,等式两边同时乘以$v^2(u+1)^2$可以得到:
\begin{equation*}
\begin{array}{rl}
au^2(u+1)^2 + v^2(u-1)^2 \equiv v^2(u+1)^2 + du^2(u-1)^2 \mod p\\
\iff  (a-d)u^4 + (2a-2d)u^3 + (a-d)u^2 - 4v^2u \equiv 0 \mod p
\end{array}
\end{equation*}
由于$u\neq 0\mod p$, 方程两侧同时乘以$u^{-1}$,得到
\begin{equation*}
\begin{array}{rl}
4v^2 \equiv (a-d)u^3 + (2a-2d)u^2 + (a-d)u \mod p
\end{array}
\end{equation*}
注意到$E_{A,B}^M(\F_p)$的方程中$x^3$的系数为1, 上式中为了使$u^3$的系数为1,
我们\blue{要求$a-d \neq 0\mod p$},则方程两侧同时乘以$(a-d)^{-1}$,得到
\begin{equation*}
\begin{array}{rl}
\left(\frac{4}{a-d}\right)v^2 \equiv u^3 + \left(\frac{2a+2d}{a-d}\right)u^2 + u \mod p
\end{array}
\end{equation*}
令$B = 4/(a-d), A = (2a+2d)/(a-d)$并用$x$代换$u$, $y$代换$v$即可得到蒙哥马利形式曲线方程.
注意到蒙哥马利形式方程要求$B(A^2-4)\neq 0 \mod p$.
由于$B = 4/(a-d)$,显然有$B\neq0\mod p$.
从而仅需要\blue{
\begin{equation*}
\begin{array}{rl}
A^2-4 \neq 0\mod p & \iff \left(\frac{2a+2d}{a-d}\right)^2 - 4 \neq 0\mod p\\
& \iff (a+d)^2 \neq (a-d)^2 \mod p \\
& \iff \blue{ad \neq 0 \mod p}
\end{array}
\end{equation*}}

至此完成了从$(x,y) \in E_{a,d}^E(\F_p) \textbackslash \{(0,1), (0,-1)\}$
到$(u,v) \in E_{A,B}^M(\F_p) \textbackslash \{\mathcal{O}^M, (0,0)\}$映射:
$$(u,v) = \psi(x,y) = \left( \frac{1+y}{1-y}, \frac{1+y}{x(1-y)} \right).$$
这个过程中引入了几个限制条件: 
要求$(A -2)/B$是$\F_p$中的二次非剩余等价于要求
$$
\left(\frac{2a+2d}{a-d} - 2\right) / \frac{4}{a-d} = d
$$
为$\F_p$上的二次非剩余.
要求$A^2-4$是$\F_p$中的二次非剩余等价于要求
$$
\left(\frac{2a+2d}{a-d}\right)^2 - 4 = \frac{16ad}{(a-d)^2}
$$
为$\F_p$上的二次非剩余.由于16和$(a-d)^2$显然是$\F_p$中的二次剩余,
并且两个二次剩余的乘积仍为二次剩余,而两个二次非剩余的乘积也有可能是二次剩余,
因此为了确保$(16ad)/(a-d)^2$为二次非剩余,要求$a$和$d$中一个为
二次剩余,一个为二次非剩余.由于$d$已经被限定为二次非剩余,则只能要求$a$为二次剩余.
另外的两个约束条件$a\neq d\mod p$和$ad\neq 0\mod p$可以写为$ad(a-d)\neq 0\mod p$.
这与$E_{a,d}^E(\F_p)$中关于参数$a$和$d$的约束一致,
或者说$E_{a,d}^E(\F_p)$关于$a$和$d$的约束保证了我们可以计算映射$\psi$.
最后$E_{a,d}^E(\F_p)$和$E_{A,B}^M(\F_p)$中都恰好有两个元素没被映射$\psi$处理,
为$(0,-1), (0,1)$定义特殊的$\psi$映射到$(0,0), \mathcal{O}^M$
也就完成了从$E_{a,d}^E(\F_p)$到$E_{A,B}^M(\F_p)$的完整映射:
\begin{equation*}
\begin{array}{cc}
& \psi:  E_{a,d}^E(\F_p) \rightarrow E_{A,B}^M(\F_p) \\
& (x,y) \rightarrow (u,v) \equiv \psi(x,y) = \left(\frac{1+y}{1-y}, \frac{1+y}{x(1-y)}\right), (x,y)\notin \{(0,1),(0,-1)\}\\
& (0,-1) \rightarrow \psi(0, -1) = (0,0) \\
& (0, 1) \rightarrow \psi(0,1) = \mathcal{O}^M
\end{array}
\end{equation*}

考察逆映射$(u,v) \in E_{A,B}^M(\F_p) \rightarrow  (x,y) \in E_{a,d}^E(\F_p)$,
下面再次给出$E_{A,B}^M(\F_p),\ E_{a,d}^E(\F_p)$的定义:
\begin{equation*}
\begin{split}
E_{A,B}^M(\F_p) = \{(x,y)\in\F_p^2\  | &\  B y^2 \equiv x^3 + A x^2 + x\mod p, \\
& p >2, A, B \in \F_p, B(A^2-4)\neq 0 \} \cup \{\mathcal{O}^M\},
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{array}{rl}
E_{a,d}^E(\F_p) = \{(x,y)\in\F_p^2 \ | & ax^2 + y^2 \equiv 1 + dx^2y^2, a, d \in \F_p, ad(a-d)\neq 0,\\
& a\ \text{为二次剩余}, d\ \text{为二次非剩余} \}.
\end{array}
\end{equation*}
根据上述的映射$\psi$,当$x\neq 0 \mod p, y \neq 1 \mod p$时,
用$u = \frac{1+y}{1-y}, v =  \frac{1+y}{x(1-y)}$进行代换得到:
\begin{equation*}
\begin{array}{rl}
B\left(\frac{1+y}{x(1-y)}\right)^2 \equiv \left( \frac{1+y}{1-y}\right)^3 + A \left( \frac{1+y}{1-y}\right)^2 + \left( \frac{1+y}{1-y}\right) \mod p,
\end{array}
\end{equation*}
注意$x \equiv 0 \mod p$, 有$y^2 \equiv 1 \mod p$, 
这同时剔除了$E_{a,d}^E(\F_p)$中的两个点$(0,1), (0,-1)$.
当$y =\pm 1\mod p$时, 有$ax^2 \equiv dx^2 \mod p$, 只要$\blue{a\neq d}$,就不会剔除外的点.
根据$x,y$取值的约束,则有
$$u = \frac{1+y}{1-y} = -1-\frac{2}{y-1}, v =  \frac{1+y}{x(1-y)}, x\neq 0, y\neq\pm1 \implies u \neq 0, u\neq -1, v\neq 0 $$
%则$u\neq0, u\neq -1, v\neq 0$.
%将$y=-1$带入$E_{a,d}^E(\F_p)$的方程可以得到$ax^2 = dx^2$, 由于$a\neq d$, 因此无解.
%另外由于$u$仅与$y$的值相关,则$u\neq -1 \mod p$, 这是因为不可能有$(1+y)/(1-y) = -1 \iff y +1 = y - 1$.
%而关于$x,y$的约束也同时限定了$u,v\neq0\mod p$.
$u=0$时, 由于$B\neq 0\mod p$, 根据曲线方程有
$$Bv^2 = 0\mod p \iff v \equiv 0\mod p,$$
也即对于$u$的约束剔除了$E_{A,B}^M(\F_p)$中的点$(0,0)$. 
$u=-1$时,根据曲线方程有
$$By^2 = A-2 \iff y^2  = \frac{A-2}{B},$$
\blue{要求$(A-2)/B$为二次非剩余},则上述方程无解,也即$u\neq -1$的条件没有剔除额外的点.
$v = 0 \mod p$时,根据曲线方程有
$$u(u^2 + Au + 1) \equiv 0 \mod p \iff u \equiv 0 \mod p\ \text{或}\ u^2 + Au + 1 \equiv 0 \mod p,$$
为了尽可能少的剔除点,\blue{要求$A^2-4$是$\F_p$中的二次非剩余},也即$u^2  + Au + 1$在$\F_p$中没有根,
则上述情形中只能是$u \equiv 0 \mod p$, 则关于$v$的约束条件没有剔除额外的点.
上面代换隐式剔除的另一个点是$E_{A,B}^M(\F_p)$中的无穷远点$\mathcal{O}^M$.
上述方程简化之后得到:
\begin{equation*}
\begin{array}{cc}
& B(1+y)^2(1-y) = x^2(1+y)\left( (1+y)^2 + A(1+y)(1-y) + (1-y)^2  \right) \\
& \iff B-By^2 =  (2-A)x^2y^2 + (2+A)x^2 \\
& \iff (2+A)x^2 + By^2 = B - (2-A)x^2y^2\\
& \iff \frac{2+A}{B}x^2 + y^2 = 1 - \frac{2-A}{B}x^2y^2
\end{array}
\end{equation*}
用$a = (A+2)/B, d = (A-2)/B$进行代换,可以得到扭曲爱德华曲线形式. 
由于$A^2-4\neq0\mod p$, 则有
$$ad = \left(\frac{A+2}{B}\right)\left(\frac{A-2}{B}\right) = \frac{A^2-4}{B^2}\neq 0\mod p.$$
并且
$$a-d = \frac{4}{B} \neq 0 \mod p.$$
因此, $E_{a,d}^E(\F_p)$中的条件$ad(a-d)\neq 0$得到满足.
接下来考察 $E_{a,d}^E(\F_p)$对于$a$为二次剩余和$d$为二次非剩余的约束.
根据之前的讨论,可知两个约束条件$(A-2)/B$为二次非剩余和$A^2-4$是的二次非剩余,
转换成$a,d$的约束记为要求$a$为二次剩余,$d$为二次非剩余,与$ E_{a,d}^E(\F_p)$中的要求一致.
由此,得到了以下映射:
\begin{equation*}
\begin{array}{cc}
& \psi^{-1}: E_{A,B}^M(\F_p) \rightarrow   E_{a,d}^E(\F_p)\\
& (u,v) \rightarrow (x,y) \equiv \psi^{-1}(u, v) = \left( \frac{u}{v}, \frac{u-1}{u+1} \right),\ \text{if}\ (u,v)\neq(0,0)\\
& (0,0) \rightarrow \psi^{-1}(0,0) = (0, -1) \\
& \mathcal{O}^M \rightarrow \psi^{-1}(\mathcal{O}^M) = (0,1)
\end{array}
\end{equation*}
%由于映射$\psi$和$\psi^{-1}$的存在,扭曲爱德华曲线$E_{A,B}^M(\F_p)$
%和蒙哥马利曲线$ E_{a,d}^E(\F_p)$之间双向有理等价特性.

Edwards25519是定义在有限域$\F_p, \ p = 2^{255}-19$上
选用参数$a=-1$, $d = \frac{121665}{121666}$的扭曲爱德华曲线:
$-x^2 + y^2 \equiv 1 - (121665/121666) x^2y^2 \mod p$.
Ed25519签名机制是定义在Edwards25519曲线上的变种Schnorr签名.
RFC 8032中总结到, EdDSA签名机制的优势在于: 在多种计算平台上都能达到较高的性能;
签名过程中不需要唯一的随机数,能够避免随机数引发的安全问题; 
对于侧信道攻击等具有更好的免疫效果; 公钥和签名值都较小(Ed25519公钥为32个字节,签名值为64字节);
计算公式是完备(Complete),无需对不相信的点执行点的验证操作;
EdDSA能抵抗碰撞,底层哈希函数的碰撞不会破坏EdDSA签名机制(PureEdDSA).
下一篇中逐条解释每一项特性.
